import React, { createContext } from 'react';

export const QuestionContext = createContext();

const question = [
    {question: "D-схема використовується для опису:", answer:"Неперервно-детермінованих моделей"},
    {question: "Які задачі вирішуються на стадії макро проектування АСУ?", answer:"Розробка узагальненої моделі "},
    {question: "Дискретно-детермінований автомат описується кортежем з шести елементів F=<Z,X,Y, φ, ψ, z0 > де ψ :", answer:"Функція виходів"},
    {question: "При застосуванні критерія Х2 необхідно враховувати, що:", answer:"Значення спостерігаємих частот для кожної групи повинно бути не менше за п’ять"},
    {question: "Конструювання моделі", answer:`В процесі перетворення знань про систему в її математичну модель необхідно розв’язати 4 задачі: 
    1) визначити призначення моделі; 
    2) визначити, які компоненти повинні бути включені в склад системи; 
    3) визначити параметри і змінні, які відносяться до цих компонентів; 
    4) визначити функціональні співвідношення між компонентами, параметрами і змінними; 
    Експерименти по моделюванню проводяться з різними цілями, до яких можна віднести: 
    1) оцінка - це визначення наскільки добре система передбачуваної структури буде відповідати деяким конкретним критеріям; 
    2) порівняння - співставлення конкуруючих систем, які розраховані на виконання певної функції, робочих принципів або методик;
    3) прогнозування - оцінка поведінки системи при деякому передбачуваному поєднанні робочих умов; 
    4) аналіз чутливості - виявлення з великої кількості діючих факторів тих, які в найбільшій степені впливають на загальну поведінку системи; 
    5) оптимізація - точне визначення такого поєднання діючих факторів і їх величин, при яких забезпечується найкращий відгук всієї системи вцілому; 
    6) виявлення функціональних співвідношень - визначення залежності між двома або декількома діючими факторами з однієї сторони і відгуком системи з іншої. 
    Чітке визначення призначення моделі здійснює суттєвий вплив на весь процес її конструювання і експериментальної перевірки. Етап визначення необхідного складу компонентів моделі передбачає перелічення всіх компонентів системи, які впливають як додатньо, так і від’ємно на ефективність її роботи.
    `},
    {question: "Апаратний спосіб моделювання випадкових величин", answer:`При апаратному способі генерації випадкові числа виробляються спеціальною електронною приставкою, яка є одним з зовнішніх пристроїв EOM. В якості фізичного ефекту, який лежить в основі таких генераторів чисел частіше всього використовуються шуми в електронних і напівпровідниках, явище розкладу радіоактивних елементів та інше. 

    Якщо провести масштабування і прийняти довжину інтервалу (t1,tn) за одиницю, то значення інтервалів часу xi = Δti = tin - ti − між сусідніми інтервалами UФ(t) будуть випадковими числами xi Є (0,1).
    

    Переваги:
    1. Запас чисел необмежений 
    2. Витрачається мало операцій обчислювальної машини 
    3. Не займається місце в пам’яті машини

    Недоліки:
    1. Потрібна періодична перевірка 
    2. Не можна відтворити послідовність 
    3. використовується спеціальний пристрій

    `},
    
    {question: "F-схема використовується для опису:", answer:"Дискретно-детермінованих моделей"},
    {question: "Які задачі вирішуються на стадії мікро проектування АСУ?", answer:"Створення ефективних забезпечуючих підсистем "},
    {question: "Дискретно-детермінований автомат описується кортежем з шести елементів F=<Z,X,Y, φ, ψ, z0 > де Z :", answer:"Множина станів"},
    {question: "На чому грунтується критерій Колмогорова-Смірнова?", answer:"На визначені найбільшої абсолютної різниці між емпіричним і теоретичним розподілом"},
    {question: "Моделювання компонентів", answer:`
    При моделюванні окремих компонент або підсистем складної системи виникають задачі, які можна розділити на прямі і обернені.

    Для неї можна виділити 3 основних об'єкта:
    • вхід; 
    • безпосередньо систему; 
    • відгук;

    Щоб моделювати такий функціональний блок ми повинні знати 2 з 3 об'єктів. Якщо відомі рівняння, які описують поведінку динамічної системи, то шляхом рішення прямої задачі можна знайти відгук системи на заданий вхідний сигнал. До задач подібного типу відноситься і така обернена задача: по заданому математичному опису системи і її відомому відгуку знайти вхідний сигнал, який викликав цей відгук. Цей клас задач відноситься до задач управління. Більш складна обернена задача виникає, коли задані сукупності вхідних і відповідних вихідних сигналів системи, а необхідно знайти математичний опис самої системи. Ця задача відома як задача ідентифікації або структурного синтезу системи. Складність полягає в тому, що одне і теж співвідношення між входами і виходами може узгоджуватися з декількома математичними виразами.

    `},
    {question: "Табличний спосіб генерації псевдовипадкових чисел", answer:`
    Якщо випадкові числа оформлені у вигляді таблиці та розміщені в зовнішній або оперативній пам'яті EOM, попередньо сформувавши з них відповідний файл (масив чисел), то такий спосіб називається табличним.

Переваги:
1. Потрібна одноразова перевірка 
2. Можна відтворювати послідовність

Недоліки:
1. Запас чисел обмежений 
2. Займає багато місця в оперативній пам’яті або необхідний час на звертання до зовнішньої пам’яті.

    `},

    {question: "Q-схема використовується для опису:", answer:"Неперервно-стохастичних моделей"},
    {question: "Призначення моделювання на етапах розробки технічного та робочого проектів АСУ.", answer:"Синтез з множини допустимих варіанта системи"},
    {question: "Дискретно-детермінований автомат описується кортежем з шести елементів F=<Z,X,Y, φ, ψ, z0 > де φ :", answer:"Функція переходів"},
    {question: "Чим вимірюється якість наближення регресивної кривої до експериментальних даних?", answer:"Середньоквадратичним відхиленням"},
    {question: "Вибірковий метод Монте-Карло", answer:`
    В методі Монте-Карло дані попереднього спостереження виробляються штучним шляхом, використовуючи деякі генератори випадкових чисел в поєднанні з інтегральною функцією розподілу ймовірностей для досліджуваного процесу. Таким генератором може бути таблиця, колесо рулетки, підпрограма ЕОМ, або будь-яке інше джерело рівномірно розподілених чисел. Розподіл, який підлягає розігруванню може бути оснований на емпіричних даних або може представляти відомий теоретичний розподіл. Випадкові числа використовуються для отримання дискретного ряду випадкових змінних, який імітує результати, які можна було б очікувати у відповідності з розігруваним ймовірнісним розподілом.
    `},
    {question: "Регресивний аналіз", answer:`
    Математичний метод, який забезпечує таку підгонку вибраної кривої, при якій експериментальні точки накладаються на неї найкращим чином в сенсі критерію найменших квадратів називається регресивним аналізом. Під наближенням кривої до експериментальних даних будемо розуміти тільки процес обчислення значень констант або параметрів таким чином, щоб сума квадратичних відхилень була мінімальною. Аналітик повинен попередньо вибрати найкраще апроксимуюче рівняння. 
    `},

    {question: "P-схема використовується для опису:", answer:"Дискретно-стохастичних моделей"},
    {question: "Призначення моделювання на етапах впровадження і експлуатації АСУ.", answer:"Програвання можливих ситуацій по управлінню об'єктом"},
    {question: "При графічному представленні дискретно-детермінованого автомата кількість дуг, які виходять з однієї вершини, дорівнює:", answer:"Кількості елементів множини вхідних сигналів"},
    {question: "Алгоритмічний спосіб генерації псевдовипадкових чисел.", answer:`
Алгоритмічний спосіб - це спосіб отримання послідовності випадкових чисел на EOM за допомогою спеціальних алгоритмів, і реалізуючих їх програм. Кожне випадкове число обчислюється за допомогою відповідної програми, по мірі виникнення потреб при моделюванні на EOM.

Переваги:

1. Потрібна одноразова перевірка 
2. Можна багаторазово відтворювати послідовність 
3. Займає мало місця в пам’яті 
4. Не використовується зовнішній пристрій

Недоліки:

1. Запас чисел послідовності обмежений її періодом 
2. Суттєві витрати машинного часу.
    `},
    {question: "Підбір кривих", answer:`
Задача знаходження для апроксимуючих кривих таких рівнянь, які найкраще відображають дану сукупність експериментальних точок умовно називають задачею підгонки кривих по точках. Перш за все аналітик повинен вибрати вид кривої, для якої він буде шукати апроксимуюче рівняння. Нижче наведені декілька найбільш розповсюджених видів апроксимуючих кривих і відповідні їм рівняння (х – незалежна змінна; у – залежна змінна; інші літери і цифри відносяться до констант або параметрам кривих):

1) y=a0+a1x; - пряма лінія 
2) y=a0+a1x+a2x2 - квадратична парабола 
3) y=a0+a1x+a2x 2+a3x3 - кубічна парабола 
4) y=a0+a1x+a2x 2+a3x 3+а4х4 - парабола четвертої степені 
5) y=a0+a1x+a2x 2+…+аn xn - парабола n-ої степені 
6) y=1/(a0+a1x) або 1/y=a0+a1x – гіпербола 
7) y=abх або lgy=a0+a1x - експонента 
8) y=a0+a1lgx - логарифмічна крива 
9) lgy=a0+a1lgx - кубічна логарифмічна крива

Іноді буває корисно дослідити діаграму розкиду, перетворивши змінні. Для цього можна скористатися напівлогарифмічною або логарифмічною сіткою, на якій відповідно масштаб по одній або обох осях координат вибраний логарифмічним. При цьому, якщо діаграма розкиду в системі координат x-lgy стає лінійною, слід скористатися рівнянням lgy=a0+a1x. Якщо діаграма лінійна в масштабі lgx - lgy слід взяти апроксимуюче рівняння кубічної логарифмічної кривої. Для підгонки кривої часто застосовується метод найменших квадратів.
    `},


    {question: "A-схема використовується для опису:", answer:"Узагальнених моделей"},
    {question: "Призначення моделювання на етапах обстеження об'єкту управління і розробки технічного завдання на проектування АСУ.", answer:"В компактній формі представити інформацію про об'єкт"},
    {question: "При графічному представленні дискретно-детермінованого автомата кожна дуга позначається елементами:", answer:"xi, yj"},
    {question: "Призначення методу Монте-Карло", answer:"Отримання вибіркових значень за функцією закону розподілу"},
    {question: "Моделювання як метод наукового пізнання", answer:`
    Гіпотези і аналогії, які відображають реально об'єктивно існуючий світ, повинні мати наочність або зводитися до зручних для дослідження логічних схем. Такі логічні схеми, які спрощують судження і логічні побудови або дозволяють проводити експерименти, які уточнюють природу явища, називаються моделями. Інакше, модель - це об'єкт-заміщувач об'єкта оригінала, який забезпечує вивчення деяких властивостей оригінала. 
Заміщення одного об'єкта іншим з метою отримання інформації про властивості об'єкта-оригінала за допомогою об'єкта-моделі називається моделюванням. Таким чином, моделювання може бути визначено як представлення об’єкта моделлю для отримання інформації про об’єкт шляхом проведення експериментів з його моделлю. Теорія заміщення одних об'єктів (оригіналів) іншими об’єктами (моделями) і дослідження властивостей об'єктів на їх моделях називається теорією моделювання. 
Якщо результати моделювання підтверджуються і можуть служити основою для прогнозування процесів, які відбуваються в досліджуваних об'єктах, то кажуть, що модель адекватна об'єкту. При цьому адекватність моделі залежить від мети моделювання і прийнятих критеріїв. 
Процес моделювання передбачає наявність об'єкта дослідження, дослідника, перед яким стоїть конкретна задача, моделі, яка створюється для отримання інформації про об'єкт і необхідна для рішення поставленої задачі.
    `},
    {question: "Критерій Колмогорова-Смірнова", answer:`
    Він застосовується у тих випадках, коли перевіряємий розподіл неперервний і відомі середнє і дисперсія сукупності. Таблиця його критичних значень була опублікована Смірновим в 1948р. і багаторазово перевидавалася. Подібно критерію χ квадрат критерій Колмогорова-Смірнова може бути використаний для перевірки відповідності між розподілом сукупності емпіричних даних і деяким конкретним теоретичним розподілом. Перевірка здійснюється шляхом задання інтегральної функції, яка випливає з 4 теоретичного розподілу, і її порівняння з інтегральною функцією розподілу емпіричних даних. 
Порівняння базується на вибірковій групі, в якій експериментальний розподіл має найбільше абсолютне відхилення по відношенню до теоретичного. Далі ця абсолютна різниця порівнюється з критичним значенням з метою визначення чи може таке відхилення бути випадковим при заданому законі розподілу.
    `},

    {question: "В чому полягає особливість застосування системного підходу до побудови моделі системи?", answer:"Розглядає систему шляхом переходу від загального до часткового"},
    {question: "Який вид моделювання належить до математичного?", answer:"Імітаційне"},
    {question: "Дискретно-детермінований асинхронний автомат під дією вхідного сигналу може:", answer:"Декілька разів змінити свій стан"},
    {question: "Агрегат визначається сукупністю випадкових операторів V , U , W , G  де U:", answer:"Оператор, який визначає стан агрегата на проміжку часу (tn , tn+1), коли не поступає ніяких вхідних сигналів "},
    {question: "Дискретно-детерміновані моделі", answer:`
    Особливості дискретно-детермінованого підходу на етапі формалізації процесу функціонування систем розглянемо на прикладі використання в якості математичного апарату теорію автоматів. Теорія автоматів – це розділ теоретичної кібернетики, в якому вивчаються математичні моделі – автомати. На основі цієї теорії система представляється у вигляді автомата, який перетворює дискретну інформацію і змінює свій внутрішній стан лише в допустимі моменти часу. Поняття автомата варіюється в залежності від характеру конкретно вивчаємих систем, від прийнятого рівня абстракції і доцільної степені спільності. 
Автомат можна представити як деякий пристрій (чорну скриньку), на який подаються вхідні сигнали і знімаються вихідні і яке може мати деякі внутрішні стани. Скінченим автоматом називається автомат, у якого множина внутрішніх станів і вхідних сигналів (а відповідно, і множина вихідних сигналів) є скінченими множинами. 
Абстрактно скінчений автомат можна представити як математичну схему, яка характеризується шістьма елементами: скінченою множиною X вхідних сигналів (вхідний алфавіт), скінченою множиною Y вихідних сигналів (вихідний алфавіт), скінченою множиною Z внутрішніх станів (внутрішній алфавіт), початковим станом z0, функцією переходів φ (z,x), функцією виходів ψ (z,x). Автомат, який задається F-схемою 
F=(Z, X, Y, φ , ψ , z0) 
функціонує в дискретному автоматному часі, моментами якого є такти, кожному з яких відповідають постійні значення вхідного і вихідного сигналів і внутрішній стан
    `},
    {question: "Збір фактичного матеріала", answer:`
    Джерелами даних є вимірювання і спостереження, але також і інші засоби отримання інформації: документи, інтерв'ю і особиста участь в роботі. До документів відносяться: керівництво, креслення, інструкції, звіти, специфікації, кореспонденції та ін. Дані, які вибираються з документів і інтерв'ю, слід розглядати як попередні, треба перевіряти їх правдивість по інших джерелах і порівнювати потім з даними досліду і спостережень. Проведення інтерв'ю в процесі моделювання має на меті наступне: 
    1) виявити і перевірити факти; 
    2) виявити потенційні джерела протидії можливим змінам, які можуть виникнути в результаті моделювання. 
    Завжди важливо розрізняти факти і думки. І ті, і інші необхідні і цінні, але обходитись з ними слід по-різному. 
    Після збору всіх необхідних даних з документів і інтерв'ю вивчаючий повинен всюди, де це можливо, прийняти особисту участь в роботі системи і оцінити вихідні дані, які поступають з інших джерел. При цих умовах можна сподіватися, що спостереження і особиста участь, інтерв'ю і аналіз документації будуть сприяти формуванню правильних представлень про систему і про те як вона діє в реальних і передбачуваних умовах. Розглянемо можливі методи документування інформації, яка виявляється на етапі пошуку і виявлення фактів з метою забезпечити ефективне їх використання.    
    `},

    {question: "Який вид моделювання належить до символічного?", answer:"Знакове"},
    {question: "При графічному представленні дискретно-стохастичного автомата дуги графа позначаються величинами, значення яких належать проміжку:", answer:"(0,1)"},
    {question: "Коефіцієнт завантаження системи визначає:", answer:"Відношення сумарного часу продуктивної роботи системи до загального часу функціонування"},
    {question: "Дискретно-стохастичні моделі", answer:`
    Розглянемо особливості побудови математичних схем при дискретно-стохастичному підході до формалізації процесу функціонування досліджуваної системи S. Оскільки сутність дискретизації часу при цьому підході залишається аналогічною розглянутим в попередній лекції скінченим автоматам, то вплив фактору стохастичності простежимо також на різновидності таких автоматів, а саме на ймовірнісних (стохастичних) автоматах. 
В загальному виді ймовірнісний автомат можна визначити як дискретний потактовий перетворювач інформації з пам’яттю, функціонування якого в кожному такті залежить тільки від стану пам’яті в ньому і може бути описане статистично. 
Застосування схем ймовірнісних автоматів (Р-схем) має важливе значення для розробки методів проектування дискретних систем, які проявляють статистично закономірну випадкову поведінку, для з’ясування алгоритмічних можливостей таких систем і обґрунтування границь доцільності їх використання, а також для рішення задач синтезу за вибраним критерієм дискретних стохастичних систем, які задовольняють заданим обмеженням. 
Введемо математичне поняття Р-автомата, використовуючи поняття, яке було введено для F-автомата. Розглянемо множину G, яка представляє собою елементи (zk,xi), де zk – стан, zk Є Z; xi – вхідний сигнал, xi Є X. Якщо існують функції φ (zk,xi) і ψ (zk,xi), які відображають множину G відповідно на множини Z і Y (G→Z і G→Y), то говорять, що F=(Z, X, Y, φ , ψ ) визначає автомат детермінованого типу.
    `},
    {question: "Блок-схеми і органіграми", answer:`
    Блок-схема відображає головні елементи або підсистеми моделі і показує існуючі між ними взаємозв'язки. Стрілками вказують напрямки зв'язків між елементами, а самі елементи (підсистеми) відображають прямокутниками з пояснювальними надписами всередині. 
Органіграма в основному складається з ліній, які з'єднують символи або прямокутники (блоки), всередині яких робляться скорочені надписи. Символи представляють групи елементарних кроків (операцій), які відображають поведінку системи, яка аналізується у часі. Написи всередині символів вказують, що робиться на кожному кроці. Запис реалізуємого процесу ведеться зверху вниз.
    `},

    {question: "Яка особливість стохастичного виду моделювання?", answer:"Розглядаються ймовірнісні процеси в системі"},
    {question: "При описі дискретно-стохастичних автоматів задається множина розподілів В, яка визначає відображення:", answer:"X x Z → Z x Y"},
    {question: "Яке з визначень не відповідає найпростішому потоку?", answer:"Потік з обмеженою післядією"},
    {question: "Агрегат визначається сукупністю випадкових операторів V , U , W , G  де W", answer:"Оператор, який визначає стан агрегата в особливий момент часу tδ,коли відбувається скачок стану"},
    {question: "Неперервно-стохастичні моделі", answer:`
    Застосування цього підходу розгланемо на прикладі використання математичних схем систем масового обслуговування. Для всіх цих моделей характерним є випадковий процес їх функціонування. Розглянемо одноканальну систему масового обслуговування.

де Yi-вихідний потік, 
ui-час обслуговування заявки, 
wi-час очікування обслуговування заявкою, 
λi- кількість заявок, які поступають в одиницю часу, 
ni- кількість заявок в системі, 
ni=li+ρi, де ρі- коефіцієнт завантаження, li- кількість заявок в черзі.

Потік подій називається однорідним, якщо він характеризується тільки моментами наступлення цих подій, {tn} 0=t1<t2<tn n і ніяк не характеризує самі події. Однорідний потік подій може також задаватися проміжками часу між послідовними подіями {τn}, τ1=t1-t0, τ2=t2-t1, ..., τn=tn-tn-1.

Потік неоднорідних подій - це послідовність, яка характеризується двома параметрами {tn,fn}, tn- моменти часу наступлення події, fn- набір ознак цієї події. 
Потік подій називається потоком з обмеженою післядією, якщо сумісна функція густини інтервалів τi може бути представлена наступним чином: f(z1,z2,...,zn)=f(z1)f(z2)...f(zn).
    `},
    {question: "Технологічні діаграми", answer:`
    Технологічна карта (ТК) процесу представляє собою відносно простий в використанні засіб детального і поетапного опису того, як протікають або можуть протікати деякі виробничі, технологічні або які-небудь інші процеси. Вона відображає логічну послідовність операцій в стиснутій формі. Універсальність технологічних карт дещо обмежена. Вони зручні для простеження поетапного руху лише одиночного виробу або матеріалу, документу, а також дій однієї людини. Відображення руху множини документів, матеріалів і людей значно складніше. 

    Технологічні карти вперше були розроблені Джілбретом, а пізніше удосконалені іншими спеціалістами. Джілбрет розробив скорочений спосіб запису процесу за допомогою умовних знаків - символів, кожен з яких позначав наявність або відсутність деякого виду операцій. З роками його 39 символів були спрощені. Отримали широке розповсюдження 5 символів, які дозволяють наочно представити більшість операцій, які зустрічаються при вивченні функціонування систем
    `},

    {question: "Що не є перевагою імітаційного моделювання?", answer:"Можна дослідити систему при будь-яких умовах"},
    {question: "Інтенсивність потоку заявок задає:", answer:"Середній час між моментами поступлення заявок"},
    {question: "Агрегат визначається сукупністю випадкових операторів V , U , W , G  де G:", answer:"оператор, який визначає вихідний сигнал при досягненні підмножини станів Zy"},
    {question: "Одна з переваг використання теоретичного закону розподілу при застосуванні метода Монте-Карло полягає в можливості:", answer:"Зменшення дисперсії вибіркових даних"},
    {question: "Критерій Х2", answer:`
    Для статистичної оцінки гіпотези про те, що сукупність емпіричних, або вибіркових, даних незначно відрізняється від той, яку можна очікувати при деякому теоретичному законі розподілу, ми можемо розглянути два види випробувань на відповідність. Один з параметрів, який дозволяє оцінити розбіжність між спостерігаємими і очікуваними частотами є величина χ квадрат . Статистика χ квадрат визначається наступним виразом:

χ квадрат = сума з і = 1 по k (f0 - fe)^2/ fe, де

f0 – частота, яка спостерігається для кожної групи або інтервалу ; 
fe – очікувана частота для кожної групи або інтервалу. 
Сума по k - це передбачена теоретичним розподілом сума по всіх групах або інтервалах.

Якщо χ квадрат =0, то спостерігаємі і теоретично передбачені значення частот точно співпадають. Якщо χ квадрат >0, то повного співпадіння немає. Чим більше величина χ квадрат , тим більше розходження між спостерігаємими і очікуваними значеннями. Якщо χ квадрат >0 , то ми повинні порівняти наші розрахункові значення з табличними значеннями χ квадрат для того, щоб оцінити, наскільки спостерігаємі дані визначаються тільки випадковими причинами.
    `},
    {question: "Узагальнені моделі", answer:`
    Цей підхід базується на понятті агрегативної системи, який дає можливість описувати поведінку як неперервних так і дискретних систем, як детермінованих так і стохастичних. При агрегативному описі складний об'єкт розбивається на скінчену кількість частин (підсистем), зберігаючи при цьому зв'язки, які забезпечують їх взаємодію. Цей процес розбиття може продовжуватись до тих пір, поки не утворяться підсистеми, які в умовах задачі моделювання є зручними для математичного опису. В результаті такої декомпозиції складна система представляється у вигляді багаторівневої конструкції із взаємозв'язками елементів, які об'єднані в підсистеми різних рівнів. 
В якості елемента A-схеми виступає агрегат, а зв'язок між агрегатами всередині системи S із зовнішнім середовищем E здійснюється за допомогою оператора спряження R. В свою чергу, агрегат може розглядатися як A-схема. Будь-який агрегат характеризується наступними множинами: 
- множина часу T; 
- множина вхідних сигналів X; 
- множина вихідних сигналів Y; 
- множина станів Z; 
- множина внутрішніх параметрів H;
    `},
]

const QuestionProvider = ({children}) => {

    return (
        <QuestionContext.Provider value={question}>
            {children}
        </QuestionContext.Provider>
    );
}

export default QuestionProvider;
